---
title: 'Подключение http клиентов в сервис Ensi'
---

Микросервисная архитектура подразумевает обмен сообщениями между сервисами.
Основным способом общения сервисов Ensi между собой являются http вызовы, поэтому http клиент является очень важной частью сервиса
и имеет некоторые настройки, о которых необходимо знать.

Конфигурирование http клиента (GuzzleHttp) происходит в файле `app/Providers/OpenApiClientsServiceProvider.php`.

## Глобальные настройки http клиента

В методе configureHandler происходит следующее:
```php
$stack = new HandlerStack(Utils::chooseHandler());

$stack->push(Middleware::httpErrors(new BodySummarizer()), 'http_errors');
$stack->push(Middleware::redirect(), 'allow_redirects');
$stack->push(Middleware::prepareBody(), 'prepare_body');
if (!config('ganesha.disable_middleware', false)) {
    $stack->push($this->configureGaneshaMiddleware());
}

$stack->push(new PropagateInitialEventLaravelGuzzleMiddleware());
```
Т.е. на т.н. GuzzleHandler навешиваются middleware:
- httpErrors смотрит на код ответа и кидает исключение для 4** и 5** кодов
- redirect обеспечивает поддержку редиректов
- prepareBody добавляет в запрос стандартные заголовки вроде `Content-Type` и `Content-Length`
- GaneshaMiddleware - [Circuit breaker](https://github.com/ackintosh/ganesha)
- PropagateInitialEventLaravelGuzzleMiddleware добавляет в запрос заголовок трассировки, содержащий информацию о том кто и где инициировал этот запрос

Дополнительно здесь можно добавить логирование исходящих запросов добаввив `GuzzleHttp\Middleware::log()`.

## Регистрация http клиентов к сервисам ensi

После подключения пакет клиента необходимо добавить всего два кусочка кода.

Первый - регистрация клиента в DI контейнере:
```php
$this->registerService(
    handler: $handler,
    domain: 'catalog',
    serviceName: 'offers',
    configurationClassName: OffersClientProvider::$configuration,
    apisClassNames: OffersClientProvider::$apis
);
```
Здесь `handler` - это вышеописанный GuzzleHandler, к которому уже применены глобальные настройки.
`domain` - это не dns домен, а бизнес-домен, по сути просто первая часть имени внешнего сервиса.
`serviceName` - код сервиса клиент к которому мы регистрируем, т.е. вторая часть имени сервиса.
Класс `OffersClientProvider` всегда есть в сгенерированных клиентах, он называется по разному в разных клиентах.

Второй - регистрация переменных конфигурации в файле `config/openapi-clients.php`:
```php
return [
    'catalog' => [
        'offers' => [
            'base_uri' => env('CATALOG_OFFERS_SERVICE_HOST') . "/api/v1",
        ],
    ],
];
```
Здесь `catalog` и `offers` - это вышеописанные `domain` и `serviceName`.
`base_uri` содержит адрес сервиса, а точнее берёт его из env переменной CATALOG_OFFERS_SERVICE_HOST.
В эту переменную следует передавать адрес с указанием схемы:
```
CATALOG_OFFERS_SERVICE_HOST=https://master-offers.ensi-dev.greensight.ru
```

## Регистрация http клиентов к внешним сервисам

Если клиент к внешнему сервису (не к сервису ensi) совместим с guzzle, или если вы планируете использовать GuzzleHttp\Client напрямую,
то вы можете задать его настройки здесь же - в `app/Providers/OpenApiClientsServiceProvider.php`.
Для этого вы должны сказать DI контейнеру, чтобы в определённой ситуации он отдавал новый GuzzleHttp\Client с тем же самым GuzzleHandler и со специфичными настройками.
```php
$this->app->when(MyHttpClient::class)
    ->needs(GuzzleHttp\ClientInterface::class)
    ->give(fn () => new GuzzleHttp\Client([
        'handler' => $handler,
        'base_uri' => $baseUri,
        // other client options
    ]));
```